[HK_Caine_Road_Sacred_Heart_Canossian_College_of_Commerce_a.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Caine_Road_Sacred_Heart_Canossian_College_of_Commerce_a.jpg "fig:HK_Caine_Road_Sacred_Heart_Canossian_College_of_Commerce_a.jpg")
**嘉諾撒聖心商學書院**（，縮寫：）是[香港一所已停辦的](../Page/香港.md "wikilink")[非牟利](../Page/非牟利團體.md "wikilink")[私立學校](../Page/私立學校.md "wikilink")，由[嘉諾撒仁愛女修會經營](../Page/嘉諾撒仁愛女修會.md "wikilink")。學院位於[香港](../Page/香港.md "wikilink")[半山區](../Page/半山區.md "wikilink")[堅道](../Page/堅道.md "wikilink")，為女性中學畢業生提供[商業知識](../Page/商業.md "wikilink")，以作日後升學及就業用途，當中以[秘書課程最為著名](../Page/秘書.md "wikilink")。1905年成立，一百多年來為香港培養大量秘書。因收生人數不足，學院已於2014年結束營辦。

## 歷史

嘉諾撒聖心商學書院於1905年由意大利傳教士[Clelia
Martinelli修女創立](../Page/Clelia_Martinelli.md "wikilink")，標誌著香港第一間商科學校的誕生。學院起初成立時有25人。Clelia修女主要教授速記、打字及簿記的知識。這些都是當時成為秘書應有的知識。到了1950年初，學院向中學畢業生提供商業及秘書課程。於1970年向教育署（現為[教育局](../Page/教育局_\(香港\).md "wikilink")）註冊，命名為「Sacred
Heart Canossian Commercial School」、於2000年改名為「Sacred Heart Cannossian
College of Commerce」。

為配合新「334」[高中課程](../Page/香港中學文憑.md "wikilink")，嘉諾撒聖心書院於2012年起向完成新高中課程的畢業生提供革新的商業高級文憑課程，按現行課程編成會計學高級文憑、市場學高級文憑及商業行政高級文憑，並提供選修課程。選修課程旨在使學生在學習商業學科的同時，亦能豐富思考能力，配合個人學習興趣擴闊學習經驗。選修科目包括創新思考、成功廣告學、普通話水平測試應試課程、商業日語等多個熱門選修科。

## 停辦風波

2013年1月28日，該校突然宣佈因收生不足，決定在同年8月結束辦學，至少400名學生受影響，\[1\]他們將獲安排轉校到[香港公開大學](../Page/香港公開大學.md "wikilink")、[明愛專上學院等繼續學業](../Page/明愛專上學院.md "wikilink")。
\[2\]2月4日，校方宣佈為讓現時一年級學生可順利完兩年制的課程，決定在原址延辦多一年，但不會再招收新生。\[3\]

該校已於2014年9月結束營辦，學校之網站亦已無法連上。有教育界人士認為香港人口增長放緩，導致較小規模的院校收生不足，部分院校或會倒閉\[4\]。

## 課程

嘉諾撒聖心商學書院停辦前除提供多個商業文憑課程外，還開辦高級程度會考課程。學院所提供的課程如下：

  - 商業學高級文憑（二年制）
  - 銷售及市場學專業文憑（三年制）
  - 會計專業文憑（三年制）
  - 銷售及市場學高級文憑（二年制）
  - 會計高級文憑（二年制）
  - 工商管理高級文憑（二年制）
  - 工商管理文憑（一年制）
  - 工商管理證書（一年制）
  - [香港高級程度會考課程](../Page/香港高級程度會考.md "wikilink")（二年制）

2012年實施新高中文憑試後，課程分為以下兩種：

(1) 高級文憑先修課程（一年制）

  - 先修讀高級文憑先修課程一年，學習基礎學科，同時可選修多個語言及思維學課，成績合格可升高級文憑。
  - 入學資格：完成高中課程，惟新高中文憑試合格科為5科以下

(2) 高級文憑（二年制）

  - 第一年開始可以選擇主修科，亦設有多個熱門選修科可供自由選讀。高級文憑修讀年期共兩年，成功修畢可獲頒高級文憑學歷。
  - 入學資格：新高中文憑試5科合格（包括中、英文兩科）

目前嘉諾撒聖心商學書院大部分的專業文憑畢業生繼續升讀大學，選擇就業的學生一般最遲於畢業後2個月內找到全職工作。隨著近年取得大學學歷的人數不斷增加，書院為學生提供實務並用的學術課程，貫切百多年來的辦學精神，務求協助學生掌握實務知識，有利就業，同時逐步革新的課程亦鼓勵學生積極學習，持續進修。

## 電子商貿實習企業

電子商貿實習企業於2001年創立，與HKNVE及[香港專業教育學院觀塘分校聯繫](../Page/香港專業教育學院觀塘分校.md "wikilink")，提供電子商貿、貿易及其他實習訓練。

## 著名校友

  - [Angelababy](../Page/Angelababy.md "wikilink")：香港模特兒\[5\]
  - 張瑪莉：1975年香港小姐冠軍\[6\]

## 參考

## 外部連結

  - [嘉諾撒聖心商學書院網頁（已無法登入）](https://web.archive.org/web/20050420044614/http://www.shccc.edu.hk/)


<!-- end list -->

  - [嘉諾撒聖心商學書院面書專頁](https://m.facebook.com/shccc.edu.hk)

[Category:香港預科書院](../Category/香港預科書院.md "wikilink")
[S](../Category/嘉諾撒仁愛女修會.md "wikilink")

1.  [百年秘書搖籃收檔](http://hk.apple.nextmedia.com/news/first/20130129/18149883)《蘋果日報》2013年1月29日
2.  [百年聖心商學院八月停辦](http://news.sina.com.hk/news/20130129/-2-2883279/1.html)
    《明報》 2013年1月29日
3.  [聖心商學書院續辦一年讓學生完成課程](http://rthk.hk/rthk/news/expressnews/news.htm?expressnews&20130204&55&900321)
    [香港電台](../Page/香港電台.md "wikilink")　2013年2月4日
4.  [本港人口下降
    自資學額過剩](http://news.takungpao.com.hk/hkol/education/2013-04/1577468.html)，大公報
5.  [首創商科班　Angelababy曾就讀](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20130129/18149886)《蘋果日報》2013年01月29日
6.  [女強人搖籃
    張瑪莉楊穎是校友](http://hk.news.yahoo.com/%E5%A5%B3%E5%BC%B7%E4%BA%BA%E6%90%96%E7%B1%83-%E5%BC%B5%E7%91%AA%E8%8E%89%E6%A5%8A%E7%A9%8E%E6%98%AF%E6%A0%A1%E5%8F%8B-220427762.html)《星島日報》2013年1月29日